寄赤柱監獄的回信

2019年02月02日

寄赤柱監獄的回信 - 陳沛敏

影攝食：

謝謝你從獄中寄來的賀年卡。你說，這是囚友製作，希望不要嫌棄。當然不嫌棄，已經多久沒收過賀卡了？今天大家都是發電郵、傳短訊，用貼圖、emoji來道賀拜年，想不到還會收到親筆書寫的賀年卡，而且還是來自一位八十後。卡上的獅子是囚友畫的？看起來生猛活潑，彷彿在喧天的爆竹聲中，牠正昂首闊步、顧盼起舞。

你說在赤柱已服刑半年，每天都有閱報的習慣，看的是《蘋果日報》，「雖則，蘋果加價！本人都堅持一定要訂蘋果，香港一定要有蘋果不畏強權這種報刊存在……」看到這裏我實在汗顏。不畏強權難，貫徹始終更不容易。在我讀過關於你的報道和訪問之中，印象最深的卻是一件「小事」。當時你還未被判刑，律師伍展邦去探望你，發現你沒享用「私家飯」。在收柙所你本來可享用親友送來的「私家飯」，但你因為堅持環保，而外賣伙食要用發泡膠即棄飯盒、餐具，所以即使明知判刑入獄後無啖好食，也不吃「私家飯」。

你送給蘋果仝人的祝福，我已經向同事轉達。在香港，傳媒經營環境日見艱難，言論自由又不斷萎縮，惟有像你們這些讀者的支持，我們才可以撐下去。

今天是年廿八，過兩天就是立春，算是豬年的開始。或者你也知道，日本人的「豬」年是指野豬，他們叫家豬做「豚」。日本人的賀詞有「豬突猛進」之說，就是指要像野豬一樣勇往直前，無畏無懼。我們的報館大樓有很多好看的畫，其中一幅我特別喜歡，是黃永玉十二年前丁亥豬年送給壹傳媒的，畫中的野豬奮鬣獠牙，神氣兇猛，當年八十三歲的黃永玉還在上面題了「野豬精神」四個字。這幅畫就掛在壹傳媒的大堂，每天上、下班的同事一抬頭就會看到。

你愛行山和攝影，聽說你經常在山野間行走執垃圾，也許會見過野豬。那野豬精神是甚麼呢？我想，就是不被馴化，不甘羈絆，自由自主，勇猛剛強，勇於突破規限，敢於開創新潮（難怪建制派議員和梁振英近期咬住野豬不放）。你說的不畏強權，不就是拒絕做隻被圈養馴化的家豬嗎？做家豬有食有住，吃飽就睡，小日子可能過得舒坦，但其實早晚是要被屠宰，成為人類的盤中餐。黃永玉當年給壹傳媒的寄語，或者就是叫我們要像野豬一樣，迎風奮進。

近日看報道說你因雙親情況，在獄中工作時不禁流淚，豬年將至，我祝願你的父親早日康復，你在獄中也要好好保重。

註：影攝食即32歲的盧建民，去年中被判囚七年，是至今因涉三年前農曆年初二旺角騷亂罪成判刑最重的一人。

（隔星期六刊登）

陳沛敏

上一則
上一則
裝修記趣 (杜杜)

下一則
下一則
好命唔好曬 (畢明)